不如嘗試一下檢討抗爭手段！

【長文•慎入】

「光復香港，時代革命！」

反送中運動不斷推演，警方使用武力清場的時間比以往都早，漠視警察通例執法的情況愈來愈嚴重。就在剛過去的中上環示威，已有差不多半百前線示威者被拘捕，作為過往數次都有出來發夢的一員，見到這個景象，甚是痛心，畢竟前線人員，少一個就是一個。若果在這刻，大家願意重整旗鼓，調整戰略，相信不但能盡量避免上述情況發生之餘，更加能夠令抗爭對民生乃至社會的影響加倍，增加向政府施加的壓力。畢竟，要令社運成功，保留抗爭的籌碼及資產乃不可或缺的一環。

小弟並非站在前線死守的人，但在最近數次遊行示威，都有走出來運送物資，紮鐵馬建立防線以及做急救工作。希望通過以下兩個方面，為大家提供一些抗爭方法調整的意見。大家都想令整件事有明朗化的跡象，歡迎大家理性討論。這篇文章希望能以第一身視角去跟大家分析這個抗爭手段可該如何走，並不希望仿效那些只坐在冷氣房指指點點的第三身人士。

第一，從戰線而言。以7.28中上環事件為例，當天小弟到了銅鑼灣崇光百貨那邊，在崇光那邊協助築起防線及傳送物資，但天色漸漸入夜的時候，現場便傳出「上環要人」及「狗開始清西環場」等說話，結果慢慢有部分示威者把物資線向上環方向移動，但問題就來了。本身銅鑼灣有起碼數百，甚至數千人聚集，協助築起防線。當人不斷向上環方向移動的時候，崇光一帶便只剩約100至200人留守，而物資亦被警察趁人少少的時候沒收了。這不是質疑前線死守上環的決定，我亦相當欣賞那份和警察對抗的勇氣。但問題就在於，人數過於分散，戰線太長，會不會令到大家人手趕不及前往西環支援之餘，更會浪費人力築起銅鑼灣那邊的防線，但到最後得物無所用呢？其實每次警察都是在入黑後才有所行動，因為當人群漸散，就易於衝破防線。但銅鑼灣現場並不乏願意留下與警察對抗的示威者，既然如此，會否考慮減少遊行終點數目，嘗試收窄戰線，便於統整人力資源？

第二，從抗爭手法方面，亦是這篇文章想提及的重點內容。相信法國黃背心運動的抗爭手法，大家亦略有聽聞。為了加強抗爭手段的成本效益，以及對政權的威脅，希望以下內容能幫助大家好好深思一下前線的抗爭手段方式，是否有可改善的空間，從而讓走上前線的人，增加長期戰鬥力，避免被捕風險。法國社運跟現時香港的可比之處，在於兩者同樣不涉及「大台」，也是逢周末上街遊行示威。綜觀過往數次警民對峙，前線人員確實有不斷優化設備以及陣式。但說到最後，缺點也是受人數所局限，當對方眼見人數少，武器亦不是強的話，只要一聲令下，速龍小隊就能衝破陣式，制服示威者，相信這點也不是後援和前線人員想見到。佔領方式其實終歸有其缺點，因為死守同一個地方，不但會極快耗損後援物資與前線精力，更加容易成為警方鎮壓的目標。法國示威者正看準這一點，並釐定了快閃方案，不用死守特定地方的方式，突然堵塞道路之餘，亦會縱火，令經濟受損，以增加對政府的脅逼。之所以提到這點，是因為昨晚其實已有示威者燒紙皮以抵擋警察。既然前線有「以死相搏」的心態，但當警察暴力行為升級，示威者亦有權升級，但這個方式成功的前提，一來是要夠人多，讓警察不易一網打盡，二來是需要更加緊密的溝通，例如可再考慮如何善用telegram或連登這個平台好好團結有心走出來抗爭的示威者，才能令快閃運動成功。若果此舉成功，不但能使我方保存實力，更加令前線人員的雄心壯志及技術得以好好發揮，避免跟對手打消耗戰。

整場運動發展了兩個多月，政府一直未有回應五大訴求，昨天中聯辦更有如錄音機式般支持政府施政，支持黑警執法，未見有退讓跡象。其中一點簡單原因，在於他們看準了這數次示威的共通點，除了死守以外，未有其他暴力升級跡象，所以根本無須恐懼示威者。只要一直通過CCTVB和網上其他建制平台做好輿論戰，宣揚示威者的暴力手段，就會出現民意逆轉。但難聽的說，既然做甚麼也有可能出現民意逆轉，我們何不一鼓作氣的同時，好好反思過往數次的問題，繼而以新的手段去抵抗敵人？